%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Mail]{Serveur de mail}

%% References :
%% http://www.postfix.org/documentation.html
%%   Documentation Postfix
%% http://x.guimard.free.fr/postfix/      
%%   Doc en français
%% http://workaround.org/articles/ispmail/ 
%%   ISP-style Email Service with Debian-Woody and Postfix,  Christoph Haas
%% 

\begin{frame}
  \pagetitre{Serveur de mail}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\subsection{Gestion du mail}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Routage du mail}
  \titre{À l'origine d'Internet}
  \begin{itemize}
  \item MUA (Mail User Agent) : client mail\\
    ex. Mutt, Thunderbird, Evolution \dots
  \item MTA (Mail Transfer Agent) : ``serveur'' de mail\\
    ex. Sendmail, Postfix, Exim\dots
  \item SMTP (Simple Mail Transfer Protocol), RFC 821 (1982)\\
    $\implies$ livraison locale (local delivery), mode \textit{push}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Apparition des connexions intermittentes}
  \begin{itemize}
  \item MSA (Message Submission Agent, RFC 4409) filtre entre les MUA et le MTA
  \item MDA (Mail Delivery Agent) : procmail, postfix-local...
\smallskip
  \item protocoles dédiés : POP3 (pull), IMAP (push/pull)
  \item MRA (Mail Retrieval Agent) : fetchmail, getmail...
%% note : LMTP (local mail transfer protocol) RFC 2033
%% formats de boîtes : mbox, maildir
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Envoi d'un message - 1}
  \titre{Composition d'un message}
  \begin{itemize}
  \item Enveloppe (RFC 2821, SMTP)
  \item Contenu (RFC 2822, Internet Message Format)
    \begin{itemize}
    \item en-tête (header) ++
    \item corps (body) optionnel
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Le protocole SMTP - très simplifié (RFC 2821)}
  \begin{enumerate}
  \item HELO <identification de l'hôte local> (ou EHLO)
  \item MAIL FROM: <adresse expéditeur>
  \item RCPT TO: <adresse destinataire>
  \item DATA
  \item QUIT
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Envoi d'un message - 2}
  \titre{Principaux champs d'en-tête (RFC 2822)}
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Date} <Wed, 23 Apr 2008 12:34:56 +0200>
  \item Origine : \textbf{From}, Sender, Reply-to
\medskip
  \item Destination : To, Cc, Bcc
  \item Identification : Message-ID, In-Reply-To, References
  \item Information : Subject, Comments, Keywords
  \item Resent-\dots : Date, From, Sender, To, Cc, Bcc, Message-ID
  \item Trace : Return-Path, Received ; contenu défini dans RFC 2821
  \item Extensions : X-Cequejeveux
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Mise en pratique avec telnet}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{telnet <smtp-server> 25}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Envoi par telnet - exemple 1/2}
  
  \begin{verbatim}
$ telnet smtp.free.fr 25
Trying 212.27.48.4...
Connected to smtp.free.fr.
Escape character is '^]'.
220 smtp5-g21.free.fr ESMTP Postfix

HELO maison.chezmoi
250 smtp5-g21.free.fr

MAIL FROM: <allegre.guillaume@free.fr>
250 2.1.0 Ok

RCPT TO: <guillaume.allegre@silecs.info>
250 2.1.5 Ok
  \end{verbatim}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Envoi par telnet - exemple 2/2}
  
  \begin{verbatim}
DATA
354 End data with <CR><LF>.<CR><LF>

From: <mickey@mickeyville.us>
To: <donald@donaldville.fr>
Subject: essai de mail 

Adresses fantaisistes dans l'entete.
Pour tester.
.
250 2.0.0 Ok: queued as 5D3EED480BD

quit
221 2.0.0 Bye
Connection closed by foreign host.
  \end{verbatim}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Note - authentification}
  \begin{itemize}
  \item Une lacune : pas d'authentification dans SMTP de base
\bigskip
  \item Solutions apportées :
    \begin{itemize}
    \item Restrictions sur les IP sources
    \item SMTP sur IPsec ou autre tunnel sécurisé/authentifié
    \item authentification POP/IMAP récente (20 min) pour la même IP
\medskip
    \item SMTP-AUTH : RFC 2554 (1999), RFC 4954 (2007)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Routage d'un message}
  \begin{itemize}
  \item Adresse : \cmd{boite@domaine-mail}
    \begin{itemize}
    \item boîte : nom d'utilisateur ou de boîte à lettres
    \item domaine-mail : domaine ou éventuellement nom de machine
    \item adresse \cmd{postmaster@domaine-mail} obligatoire
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Dans le DNS :
    \begin{itemize}
    \item RR Mail eXchanger (MX)
    \item ex. \file{cuefa.inpg.fr  MX  cuefa-mx-1.ampere.inpg.fr.}
    \item \cmd{host -t MX <domaine-mail>}
    \item indique serveur et priorité
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les principaux MTA}

  \titre{Principaux MTA libres (fournis par Debian)}
  \begin{itemize}
  \item \file{sendmail} : historique, complexe\\
    (1 paquet source, 10 paquets binaires)
\bigskip
  \item \file{exim4-daemon-light} : par défaut\\
    (1 paquet source \pkg{exim4}, 12 paquets binaires)
\bigskip
  \item \file{postfix} : serveur sécurisé, référence\\
    (1 paquet source, 8 paquets binaires)
\bigskip
  \item \file{qmail-src} : recompilation nécessaire (licence)
\bigskip
  \item \file{sSMTP} : MTA extrêmement simple, utilisation ``bureau''
\bigskip
  \item Liste complète :\\
    \cmd{apt-cache search mail-transport-agent}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\subsection{Postfix}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Postfix - Généralités}
  \begin{itemize}
  \item Développé par Wietse Venema,\\
    \textit{IBM Thomas J. Watson Research Center}
  \item Licence \textit{IBM Public License 1.0}, libre mais incompatible GPL
\bigskip
  \item Développement continu et suivi
    \begin{itemize}
    \item 1.0 diffusée en juin 1999
    \item 2.0 en janvier 2003
    \item 2.5.0 23/01 2008, v.2.5.1 16/02, 2.5.2-RC2 11/04
    \item 2.6 experimental release
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Principes généraux
    \begin{itemize}
    \item architecture très modulaire
    \item sécurité : permissions minimales
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Postfix - architecture générale}

\titre{Architecture modulaire}
  \begin{itemize}
  \item des services (démons, agents) : \cmd{sendmail}, \cmd{smtpd}, \cmd{qmgr}\dots
  \item des files : \file{maildrop}, \file{incoming}, \file{active}\dots
  \item des bases : \file{access}, \file{alias}\dots
  \end{itemize}
  \hspace{-1.2cm}
  \includegraphics[width=1.1\textwidth]{figures-import/postfix-big-picture.png}

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP - configuration de Postfix}

\titre{Configuration de la soumission}
  \begin{itemize}
  \item via un relai (smarthost)
  \item par envoi direct (MX\dots)
  \item authentifié (SASL)
  \end{itemize}
\bigskip
\titre{Configuration de la livraison}
  \begin{itemize}
  \item mailbox système
  \item mailbox utilisateur
  \item déléguée à \cmd{procmail}
%  \item déléguée à Cyrus-imap (\cmd{lmtp-cyrus-imapd})
  \item déléguée à Dovecot-IMAP
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% \subsection{Cyrus}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{CMU Cyrus IMAP}
%   \titre{Généralités}
%   \begin{itemize}
%   \item Développé par l'Université Carnegie Mellon depuis 1990
%   \item Diffusé sous ce nom depuis 1994
%   \item A introduit le protocole SASL (RFC 2222, 4422)\\
%     Simple Authentication and Security Layer
%   \end{itemize}
% \titre{Caractéristiques}
%   \begin{itemize}
%   \item Protocoles d'entrée
%     \begin{itemize}
%     \item SMTP
%     \item LMTP (Local Mail Transfer Protocol)
%     \end{itemize}
%   \item Protocoles de sortie
%     \begin{itemize}
%     \item POP3 / POP3-S /KPOP
%     \item IMAP / IMAP-S
%     \end{itemize}
%   \item Boîtes mail indépendantes des comptes système

%   \end{itemize}
\note[item]{Notes}
% \end{frame}


\subsection{IMAP}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{POP et IMAP}
  \begin{itemize}
  \item POP3 (Post Office Protocol v.3)
    \begin{itemize}
    \item conçu pour des connexions temporaires (modem RTC)
    \item récupération locale + effacement sur le serveur
    \item TCP port 110 (port 995 pour POP3S)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item IMAP (Internet Message Access Protocol)
    \begin{itemize}
    \item TCP port 143 (port 993 pour IMAPS)
    \item IMAP 4 rev.1 : RFC 2060, 3501 (1996, 2003)
    \item deux modes d'accès : connecté, déconnecté
    \item connexions concurrentes à une même boîte
    \item récupération partielle d'un message MIME Multipart
    \item gestion des états sur les messages via des flags
      \begin{itemize}
      \item flags (standard) : Deleted, Answered, Seen...
      \item keywords (non standard) : \$Junk, \$NonJunk, \$Spam ...
      \end{itemize}
    \item boîtes multiples dynamiques
    \item recherche multicritères côté serveur
    \item protocole extensible (nombreuses RFC)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Principaux serveurs IMAP}
  \begin{itemize}
  \item Cyrus-IMAP
    \begin{itemize}
    \item le plus riche en fonctionnalités (SASL...)
    \item relativement complexe à déployer
    \end{itemize}
\medskip
  \item Dovecot
    \begin{itemize}
    \item plus simple, sécurisé
    \item concurrent sérieux pour Cyrus-IMAP
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Courier-IMAP
    \begin{itemize}
    \item Courier : un logiciel complet MTA + POP-IMAP
    \item Courier-IMAP utilisé souvent seul
    \end{itemize}
\medskip
  \item UW-IMAP
    \begin{itemize}
    \item implémentation historique (RFC)
    \item Mark Crispin, (Université Washington)
    \item développement très ralenti
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Formats de stockage (boîtes)}
  \begin{itemize}
  \item Un besoin transverse : stockage dans le système de fichiers
    \begin{itemize}
    \item MTA : gestion du spool
    \item serveurs POP, IMAP
    \item MUA : stockage local
    \item logiciels tiers : filtres antispam, antivirus...
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \alert{mbox} : un dossier (folder) = un fichier
    \begin{itemize}
    \item nécessites des verrous sur le fichier (R/W)
    \item variantes mboxo (Eudora), mboxrd (Mozilla Thunderbird...)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \alert{Maildir} : un dossier = un répertoire
    \begin{itemize}
    \item introduit par \cmd{qmail}, largement adopté
    \item variante \alert{Maildir++} (intr. \cmd{Courier}) : sous-dossiers, quotas
    \item variante \alert{dbox} (intr. Dovecot) : index séparés
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Telnet IMAP - 1/2}
%% http://bobpeers.com/technical/telnet_imap
  \begin{itemize}
  \item Connexion
    \begin{itemize}
    \item \shell{telnet <hote> 143} ou
    \item \shell{openssl s\_client -connect hote:993}
\medskip
    \item une marque (tag) préfixant chaque commande
    \item \shell{LOGIN <compte@adresse> <mdp>}
    \item \shell{LOGOUT}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Commandes IMAP
    \begin{itemize}
    \item \shell{LIST "" "*"} : structure arborescente
    \item \shell{STATUS <INBOX> (messages|recent|unseen)}
    \item \shell{EXAMINE | SELECT INBOX.<truc>}  (RO/RW)  
    \item \shell{CREATE | DELETE | RENAME INBOX.<truc>}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Telnet IMAP - 2/2}
  \begin{itemize}
  \item Manipulation des messages
    \begin{itemize}
    \item \shell{FETCH <msg1:msg2> <flags|fast|all|full>}\\
      \shell{FETCH <msg> rfc822.<header|text>}
\medskip
    \item \shell{STORE <msg> <flags|+flags|-flags> ...} : changer les flags
    \item \shell{EXPUNGE, CLOSE} : supprimer réellement les messages marqués
    \item \shell{COPY <msg> INBOX.<dest>}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Notification
    \begin{itemize}
    \item \shell{IDLE, DONE}
    \item \shell{SUBSCRIBE, UNSUBSCRIBE, LSUB}
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}


\subsection{Dovecot}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Dovecot}
  \begin{itemize}
  \item Projet Dovecot
    \begin{itemize}
    \item Historique : 2002-
    \item Développeur initial et principal : Timo Sirainen (1979)
    \item Début 2009 : engagé par Mailtrust (Rackspace Email division depuis mai 2009)
    \item Licence MIT + LGPL
    \item Intégré à Mac OS X 10.6
    \item Versions
      \begin{itemize}
      \item 1.0 : 1.0.0 (2007-04) à 1.0.15 (2008-06)
      \item 1.1 : 1.1.0 (2008-06) à 1.1.20 (2009-11)
      \item 1.2 : 1.2.0 (2009-07) à 1.2.7 (2009-11)
\smallskip
      \item 2.0 : 2.0-alpha3 (2009-11-10)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Caractéristiques principales
    \begin{itemize}
    \item Grande attention à la sécurité du code
    \item Relativement simple à administrer
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Dovecot - installation}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Pour aller plus loin\dots}

  \begin{itemize}
%  \item MDA local : \cmd{procmail} ou \cmd{maildrop}
\bigskip
  \item Antivirus et antispam : \cmd{Amavisd-new} : interface avec le MTA
    \begin{itemize}
    \item filtre antispam : \cmd{SpamAssassin}
\medskip
    \item filtre antivirus : \cmd{ClamAV}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item SMTP-AUTH
\bigskip
  \item bases alternatives pour les utilisateurs
    \begin{itemize}
    \item LDAP (Postfix et IMAP)
    \item MySQL (Postfix et IMAP)
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

